\section*{Aufgabe 1}
In dieser Aufgabe war das Programm \texttt{daxpy} aus dem ersten Projekt zu verwenden,
um zu testen, welchen Einfluss die Zahl der insgesamt auf einem Knoten gestarteten
Prozesse auf die Rechenleistung hat. Die für das Programm einzustellenden Parameter
sind der Aufgabenstellung zu entnehmen. Der Quelltext für das Steuerungsprogramm
ist in \lref{batch} und für das \texttt{daxpy}-Programm in \lref{daxpy} dargestellt.
Die übrigen Dateien sind im Vergleich zum ersten Projekt nicht verändert worden
und daher nicht erneut gezeigt.

\lstinputlisting[label=lst:batch,caption={batch.rb}]{../code/01/batch.rb}
\lstinputlisting[label=lst:daxpy,caption={daxpy.c}]{../code/01/daxpy.c}

In \lref{batch} werden die einzustellenden Parameter festgelegt, abgesehen von
der Zahl der Knoten, da der Standardwert für die Zahl der Knoten eins ist, sodass
hierfür kein Parameter übergeben werden musste.

Die Dabei erzielte Rechenleistung in MFlops pro Sekunde ist in \lref{rechenleistung} dargestellt.

\lstinputlisting[label=lst:rechenleistung,caption={data1.dat}]{../data/data1.dat}

Wie man erkennen kann, nimmt die Rechenleistung kontinuierlich ab, je mehr Prozesse
gestartet werden. Für vier Prozesse beträgt die Leistung nur noch ungefähr die
Hälfte der Leistung bei einem einzelnen Prozess.

Ein Grund für die Geschwindigkeitsabnahme wird sein, dass jeder einzelne Prozess
Speicher im RAM reserviert und somit für jeden Prozess gelegentlich Daten aus diesem
in den Cache und zum Prozessor geladen werden. Üblicherweise wird der Cache von
mehreren Cores gemeinsam genutzt, sodass dies wirklich eine Ursache für die Abnahme
der Rechenleistung sein kann.